\FloatBarrier
\clearpage
\section{2E1 Serienschwingkreis von L, R und C mit Cassy und Oszilloskop}

\subsection{Grundlagen und Vorversuch}

\begin{aufgabe}{Grundlagen}
  Knappe Beschreibung der theoretischen Grundlagen, Angabe der
  benötigten Formel(n), ohne Herleitung. Definition der verwendeten
  Formelzeichen.
\end{aufgabe}

Der Serienschwingkreis mit einem Kondensator, einer Spule und einem Widerstand kann mit der Formel eines erzwungenen Schwingkreises beschrieben werden.
\begin{equation}
\frac{1}{L} \cdot \frac{dU(t)}{dt} = \frac{d^2 I}{dt^2} + \frac{R}{L} \cdot \frac{dI}{dt} + \frac{1}{LC} \cdot I = \frac{d^2 I}{dt^2} + 2\gamma \cdot \frac{dI}{dt} + \omega_0^2 \cdot I
\end{equation}
Dabei ist $U(t)$ die erzwingende Wechselspannung des Gesamtsystems, $I$ der nach Ohmschen Gesetz daraus folgende Strom, $R$ der Gesamtwiderstand des Systems, $L$ die Induktivität der Spule und $C$ die Kapazität des Kondensators. Daraus ergeben sich die Dämpfung $\gamma = \frac{R}{2L}$ der Schwingung und die Resonanzfrequenz $\omega_0 = \frac{1}{\sqrt{LC}}$ des Systems.
\\

Der Strom im System folgt aus dem Ohmschen Gesetz mit der Schwingfrequenz abhängigen Impedanz $Z$ des Systems
\begin{equation}
I_0 = \frac{U_0}{Z} = \frac{U_0}{\sqrt{R^2 + \qty(\omega L - \frac{1}{\omega C})^2}}
\end{equation}
Wobei $\omega$ die aktuelle Schwingfrequenz des Systems, vorgegeben durch $U(t)$ ist. $I_0$ und $U_0$ sind die Amplituden der Spannung und des Stroms.
\\

Bei der Resonanzfrequenz $\omega_0$ ist die Impedanz $Z=R$. Somit ist der Strom dort maximal.
\\

Strom und Spannung haben den Phasenverschiebungsterm $\phi$:
\begin{equation}
U(t) = U_0 \cdot \cos(\omega t) = Z \cdot I(t) = Z\cdot I_0 \cdot \cos(\omega t - \phi)
\end{equation}
Ob der Strom der Spannung voraus läuft oder hinterher eilt wird durch die Bauteile des Schwingkreises definiert. Bei einer Spule eilt der Strom der Spannung hinterher. Bei einem Kondensator umgekehrt. Wenn beide Teile vorhanden sind ist es eins von beiden. Bei der Resonanzfrequenz ist die Phasenverschiebung $0$.
\\

Die Phasenverschiebung $\phi$ lässt sich bestimmen mit:
\begin{equation}
\tan(\phi) = \frac{\omega L - \frac{1}{\omega C}}{R}
\end{equation}
\\

Da das CASSY Messgerät auf effektiv Werte gestellt wurde, sind im folgenden immer die über mehrere Schwingungen gemittelten effektiv Werte gemeint. $I = \frac{I_0}{\sqrt{2}}$ und $U=\frac{U_0}{\sqrt{2}}$. Dabei sind $I_0$ und $U_0$ weiterhin die Amplituden der Schwingung.
\\

Die Dämpfung $\gamma$ beeinflusst, wie breit die Resonanzkurve (I gegen $\omega$ aufgetragen) ist. Diese fällt je bei einem Abstand von $\gamma = \frac{R}{2L}$ um $\sqrt{2}$ ab ($I(\omega_0 \pm \gamma) = \frac{I}{\sqrt{2}}$). Somit ist die breite $\Delta\omega$ der Kurve:
\begin{equation}
\Delta\omega = 2 \cdot \gamma = \frac{R}{L}
\end{equation}
\\

Die Güte des Schwingkreises beschreibt das Verhältnis zwischen Resonanzfrequenz $\omega_0$ und Breite der Resonanzkurve $\Delta\omega$. Sie beschreibt auch das Verhältnis von der angelegten Spannung $U(\omega_0)$ und der am Kondensator oder Spule abfallenden Spannung $U_{C,L}(\omega_0)$. Somit gelten für die Güte $Q$ des seriellen Schwingkreises folgende Gleichungen:
\begin{equation}
Q = \frac{U_L(\omega_0)}{U(\omega_0)} = \frac{U_C(\omega_0)}{U(\omega_0)} = \frac{f_0}{\Delta f} = \frac{\omega_0}{\Delta\omega} = \frac{1}{R} \cdot \sqrt{\frac{L}{C}}
\label{eq:Güte}
\end{equation}
Dabei ist $\omega = 2 \pi f$ die Kreisfrequenz und $f$ die normale Frequenz.
\\

Für den Messreihe mit dem Oszillator nutzen wir, wieder die Schwingung der Wechselspannung selbst. Bei der Resonanzfrequenz nimmt die gemessene Spannung über alle Bauteile ihr Maximum an. Wenn der maximale Wert durch Frequenzänderung auf $\frac{U_0}{\sqrt{2}}$ abfällt, ist hat man eine Frequenz von $\frac{\Delta\omega}{2}$ zurückgelegt.
\\

Dieser Abstand sollte als Konsistenzprüfung mit einer Phasenverschiebung von 45° zusammenliegen. Dies lässt sich prüfen mit der Zeitdifferenz $\Delta t$ zwischen der Spannung nach allen Komponenten und der Spannung nach dem Widerstand, welcher der Phase des Stroms entspricht. $f$ ist die Frequenz des Schwingkreises.
\begin{equation}
\phi = f \cdot \Delta t \cdot 360°
\label{eq:zeitdifferenz}
\end{equation}



\FloatBarrier
\clearpage
\begin{aufgabe}{Vorversuch: Charakterisierung der verwendeten Bauteile}
  Charakterisieren Sie die verwendeten Bauteile mit Digitalvoltmeter
  bzw. Messbrücke.
\end{aufgabe}
\FloatBarrier

Für die Vermessung unserer Bauteile benutzten wir ein Digital-Multimeter. Auf dieses nahmen wir einen Digitalisierungsfehler von der letzten angezeigten Nachkommastelle geteilt durch $\sqrt{12}$ an. Unsere verwendeten Bauteile finden sich in \autoref{tab:Bauteile}. 
\\

Den verbleibenden Kondensator und die 3 anderen Spulen wurden auch vermessen bevor wir uns entschieden. Die Werte dafür finden sich in \autoref{tab:verworfeneBauteile}.
\\

Vor der Durchführung des Experimentes haben wir mit den in \autoref{tab:Bauteile} und \autoref{tab:verworfeneBauteile} bestimmten Werten abgeschätzt, welche Resonanzfrequenz wir erwarten. Es wurde ein Wert unter 2000 gewählt, um die Messbereiche einzuschränken.
\\

Somit wurde die Spule mit 250 Windungen, sowie der Kondensator mit \SI{10.6}{\micro\farad} gewählt. Diese sollten eine Resonanzfrequenz im Bereich von $f_0 = \frac{\omega_0}{2\pi} \approx \frac{\SI{8545.07}{\radian\per\second}}{2\pi} \approx \SI{1359.99}{\hertz}$.

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c|c}
			Bauteil & Tatsächlicher Wert & Fehler \\
			\hline 
			Kondensator $\SI{10}{\micro\farad}$ & $\SI{10.6}{\micro\farad}$ & $\SI{0.029}{\micro\farad}$ \\ 
			\hline 
			Spule 250 Windungen & \SI{1.292}{\milli\henry} & $\SI{0.00029}{\milli\henry}$ \\ 
			 & \SI{1.1}{\ohm} & $\SI{0.029}{\ohm}$ \\ 
			\hline 
			Widerstand \SI{1}{\ohm} & \SI{1.1}{\ohm} & $\SI{0.029}{\ohm}$ \\ 
			Widerstand \SI{5.1}{\ohm} & \SI{5.3}{\ohm} & $\SI{0.029}{\ohm}$ \\ 
			Widerstand \SI{10}{\ohm} & \SI{10.1}{\ohm} & $\SI{0.029}{\ohm}$ \\ 
			Widerstand \SI{20}{\ohm} & \SI{19.9}{\ohm} & $\SI{0.029}{\ohm}$ \
		\end{tabular} 
	\end{center}
	\caption{Bauteile}
	\label{tab:Bauteile}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c|c}
			Bauteil & Tatsächlicher Wert & Fehler \\
			\hline 
			Kondensator $\SI{5}{\micro\farad}$ & $\SI{5.1}{\micro\farad}$ & $\SI{0.029}{\micro\farad}$ \\ 
			\hline 
			Spule 100 Windungen & \SI{0.194}{\milli\henry} & $\SI{0.00029}{\milli\henry}$ \\ 
			 & \SI{0.4}{\ohm} & $\SI{0.029}{\ohm}$ \\ 
			Spule 500 Windungen & \SI{4.91}{\milli\henry} & $\SI{0.0029}{\milli\henry}$ \\ 
			 & \SI{4.1}{\ohm} & $\SI{0.029}{\ohm}$ \\ 
			Spule 1000 Windungen & \SI{17.67}{\milli\henry} & $\SI{0.0029}{\milli\henry}$ \\ 
			 & \SI{21.5}{\ohm} & $\SI{0.029}{\ohm}$ \
		\end{tabular} 
	\end{center}
	\caption{verworfene Bauteile}
	\label{tab:verworfeneBauteile}
\end{table}

\FloatBarrier
\clearpage
\subsection{Versuch mit Cassy}

\begin{aufgabe}{Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung}
  Beschreibung des Versuchsaufbaus einschließlich
  Schaltbild. Beschreibung der Versuchsdurchführung mit verwendeten
  Messwerterfassungseinstellungen, Messbereichen, Triggerbedingungen.
\end{aufgabe}


Für diesen Teilversuch wurden folgende Materialien verwendet:
\begin{verbatim}
- Laptop
- Sensor CASSY
- Power CASSY
- Spule mit 250 Windungen
- Kondensator 10µF
- Widerstand 1Ω
- Widerstand 5,1Ω
- Widerstand 10Ω
- Widerstand 20Ω

- ausreichend Kabelbrücken und Kabel
- Steckplatte
\end{verbatim}

Zu Beginn haben wir alle vorhandenen Kondensatoren und Spulen vermessen um uns, wie im vorherigen Kapitel beschrieben, für unsere Bauteile zu entscheiden. 
\\

Der Aufbau, zu sehen in \autoref{fig:AufbauCASSY}, wurde nach dem Schaltbild in \autoref{fig:SchaltplanCASSY} aufgebaut. Dabei wurde auf feste Steckverbindungen geachtet. Da in diesem Versuch einige der Widerstände die vermessen werden, durch Kombination von 2 Widerständen entstehen, wurde ein zusätzlicher Platz freigelassen, der bei Bedarf mit einer Kabelbrücke gefüllt wurde, siehe \autoref{fig:AufbauKabelbrücke}.
\\
\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Bilder/394493_2E1_Aufbau_CASSY.jpg}
  \caption{Aufbau CASSY Teilversuch}
  \label{fig:AufbauCASSY}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{circuitikz}[european resistors, voltage dir=noold]
% LCR Cassy Schaltung
\draw(0,0) -- (1,0) to[sinusoidal voltage source, l=$U(t)$](3,0) to [ammeter, l=$I(t)$](5,0) -- (5,-3) to[european resistor, l=$R$](3,-3) to[capacitor, l=$C$](2,-3) to[cute inductor, l=$L$](0,-3) -- (0,0);

% Voltmeter U
\draw (1,0) -- (1,-1) to[voltmeter](3,-1) -- (3,0);

% Voltmeter L
\draw (0,-3) -- (0,-5) to[voltmeter, l=$U_L$](2,-5) -- (2,-3);

%Voltmeter C
\draw (2,-3) -- (2,-5) to[voltmeter, l=$U_C$](3,-5) -- (3,-3);

\end{circuitikz}
\end{center}
\caption{LCR-Schwingkreis Schaltplan für CASSY}
\label{fig:SchaltplanCASSY}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Bilder/394493_2E1_Cassy_Aufbau.jpg}
  \caption{Aufbau mit Kabelbrücke}
  \label{fig:AufbauKabelbrücke}
\end{figure}

\FloatBarrier

Power- und Sensor-CASSY wurden miteinander und mit dem Laptop sowie zwei getrennten Stromversorgungen verbunden. In der CASSY-Lab Software wurden alle Messungen auf Effektivwerte mit einer Messzeit von \SI{100}{\milli\second} gestellt. Die Messwerte waren für alle Spannungen 0 bis 7 Volt und für den Strom 0 bis 0,7 Ampere. Die Messbedingung lautete "delta t > 2". Dies sorgte dafür dass der Schwingkreis stets 2 Sekunden hatte um sich einzuschwingen bevor die Messung gestartet wurde.
\\

Die Spannungsversorgung $U(t)$ wurde durch das Power-CASSY bereitgestellt. Dieses haben wir zunächst auf eine Sinusfunktion mit der Frequenz 0 gestellt. Die Amplitude haben wir auf 3 Volt gestellt. Da die erwartete Güte der Messung unter 2 liegen würde und durch zusätzlich Widerstände im Aufbau nur geringer werden würde, bestand so keine Gefahr den Messbereich zu verlassen. 
\\


Der erste Verwendete Widerstand war der \SI{5.1}{\ohm} Widerstand. Wir haben ihn zusammen mit der Kabelbrücke platziert.
\\

Es wurde eine Messreihe durchgeführt um den Gleichspannungsoffset an der Spule zu korrigieren. Dafür wurde der von CASSY-Lab angegebene Wert bei der Frequenz von 0 genommen und intern in der Korrektur abgezogen. Die Messdaten wurden mit der Korrektur abgespeichert.
\\

In der Versuchsdurchführung haben wir danach eine Rauschmessung durchgeführt. Leider schien es bei der Übertragung oder Speicherung der Daten einen Fehler gegeben zu haben, so dass diese Messreihe verloren ging. Wir haben als Ersatz die Messwerte der Kalibrierungsmessung verwendet. Da dies jedoch nur 5 Werte sind, ist der statistische Fehler nicht ideal bestimmt.
\\

Nach der Kalibrierung haben wir die Frequenz der Wechselspannung auf die Formel $f_1 = (n-1)\cdot \SI{20}{\hertz}$ gestellt. So wurde nach jeder Messung $n$ um 1 erhöht und somit die Frequenz um \SI{20}{\hertz}. Die Phasenverschiebung und Resonanzkurve, sowie die abfallenden Spannungen an Kondensator und Spule wurden so grob abgetastet. 
\\

Die Messung wurde bei CASSY-Lab gestartete und manuell bei mehr als 50° Phasenverschiebung abgebrochen.
\\

Danach wurde eine feiner aufgelöste Messreihe durchgeführt mit einer Schrittweite von \SI{5}{\hertz} durchgeführt. Diese haben wir bei circa $\pm 50$° Phasenverschiebung begonnen und beendet. Es war für die Auswertung wichtig dass $\pm 45$° mit im Messbereich enthalten sind.
\\

Dieses Verfahren wurde nun für die einzelnen Widerstände und Kombinationen wiederholt. Die Schrittweite wurde angepasst um Zeit zu sparen. Die einzelnen Schrittweiten finden sich in \autoref{tab:SchrittweitenWiderstände}. Somit existiert für \SI{20}{\ohm} nur eine Messreihe.
\\



\begin{table}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c|c}
			Widerstand angegeben in $\Omega$ & Widerstand tatsächlich in $\Omega$ & Schrittweite in Hz \\ 
			\hline 
			5,1 & 5,3 & 5 \\ 
			6,1 & 5,4 & 5 \\ 
			10 & 10,1 & 10 \\ 
			15,1 & 15,4 & 10 \\ 
			20 & 19,9 & 20 \
		\end{tabular} 
	\end{center}
	\caption{Widerstände und feine Abtastraten}
	\label{tab:SchrittweitenWiderstände}
\end{table}



\FloatBarrier
\clearpage
\begin{aufgabe}{Vermessung der Resonanzkurven}
  Führen Sie mit mindestens fünf verschiedenen Ohmsche Widerständen
  $R$ die in der Anleitung beschriebenen Messungen als Funktion der
  Kreisfrequenz $\omega$ durch. Stellen Sie die gemessenen
  Resonanzkurven $I(\omega)$ für alle Werte von $R$ in einem
  gemeinsamen Plot dar und verfahren Sie analog für die
  Phasenverschiebung $\varphi(\omega)$.
\end{aufgabe}
\FloatBarrier

Die verwendeten Widerstände finden sich in \autoref{tab:SchrittweitenWiderstände}. Um diese zu erreichen, wurden die Widerstände aus \autoref{tab:Bauteile} kombiniert\footnote{In allen Grafiken ist immer von \SI{}{\deci\ohm} die Rede. Es werden manchmal die von den Hersteller angegebenen Werte als Namen verwendet. In den Auswertungen werden aber die vom Multimeter verwendeten Werte verwendet}.
\\

Wie man in \autoref{fig:groupPhasenverschiebung} sehen kann gab es bei der Resonanzfrequenz einen Sprung. Dieser Sprung trat bei jeder Messreihe die wir durchgeführt haben auf. Auch traten sie bei Kommilitonen auf. Diese Sprünge erhöhen in manchen Fällen sogar nochmal die Phasendifferenz. So springen alle Messreihen grob von 1,5° zu -1,5°. Um dieses verhalten besser zu verstehen müssten wir eine erneute extrem hochauflösende Messung um die Resonanzfrequenz herum machen. Es könnte sich um einen Fehler des Power-CASSY handeln.
\\

Auch lässt sich insbesondere in \autoref{fig:groupResonanz} erkennen, dass die Resonanzfrequenz zwischen den einzelnen Widerständen nicht konstant geblieben ist. Auch gab es bei näherer Inspektion der Daten im Bereich der Resonanzfrequenz (bestimmt durch andere Verfahren) einen Sprung von einem höheren zu einem niedrigeren Strom.
\\

In \autoref{fig:groupSpannungen} sehen wir die Spannungskurven am Kondensator (links) und von der Spule (rechts). Sie schneiden sich bei der Resonanzfrequenz. Es ist zu beachten, dass bei hohen Frequenzen, die Spannung zum einen eine sinusförmige Systematik erhält und zum anderen, stärker als erwartet gedämpft wird. Daher ist das Maximum der Spulenspannung geringer als die des Kondensators. Bei der sinusförmigen Überlagerung handelt es sich nicht um induzierte Netzspannung, da die Frequenz von Widerstand zu Widerstand variabel ist. Diese Systematik wurde bei allen Kommilitonen vorgefunden, die eine Spule mit 250 Windungen und einen Kondensator mit \SI{10}{\micro\farad} nutzten.
\\

In \autoref{fig:Rausch} sehen wir die Rauschmessung von U. Die Verteilung der Spannungswerte zeichnet sich trotz der geringen Anzahl bereits ab.
\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Bilder/RauschmessungU.jpg}
  %\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Bilder/RauschmessungI.jpg}
  \caption{Rauschmessung Spannung und Strom}
  \label{fig:Rausch}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/group_Resonanzkurven_Grob.pdf}
  \caption{Resonanzkurven aller Messreihen}
  \label{fig:groupResonanz}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/group_Phasenverschiebung_Grob.pdf}
  \caption{Phasenverschiebung aller Messreihen}
  \label{fig:groupPhasenverschiebung}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/group_Spannungen_Grob.pdf}
  \caption{Spannungsüberhöhungen aller Messreihen}
  \label{fig:groupSpannungen}
\end{figure}

\FloatBarrier
\clearpage
\begin{aufgabe}{Bestimmung der Güte des Schwingkreises}
  Bestimmen Sie für alle Werte von $R$ die Güte des Schwingkreises
  sowohl über die Bestimmung von Resonanzfrequenz und Breite der
  Resonanzkurve, als auch über die Spannungsüberhöhungen an der
  Resonanzstelle. Illustrieren Sie Ihr Vorgehen für beide Methoden an
  jeweils einem Beispiel. Vergleichen Sie die erhaltenen Güten
  untereinander und mit Ihrer Erwartung aufgrund der Impedanzen der
  Bauteile. Fassen Sie Ihre Ergebnisse in einer übersichtlichen
  Tabelle zusammen.
\end{aufgabe}


\subsubsection*{Resonanzkurve}
\FloatBarrier
Es wird für die gesamte Auswertung als Beispiel der Widerstand von \SI{5.1}{\ohm} verwendet, da dieser eine sehr Steile gut darstellbare Resonanzkurve besitzt.
\\

Für die Bestimmung über die Resonanzkurve wurde der maximale Strom bestimmt. Es wurde die Frequenz dieses Messpunktes gewählt (siehe \autoref{fig:ResonanzkurveExamplePeak}). Der womöglich durch den Sprung verursachte Fehler wurde durch einen entsprechend großen Ablesefehler berücksichtigt. 
\\

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/Vergrößerung_Resonanzkurve_Fein_51dOhm.pdf}
  \caption{Vergrößerung der feinen Resonanzkurve}
  \label{fig:ResonanzkurveExamplePeak}
\end{figure}

Als nächstes haben wir jene Messwerte gesucht, welche am nächsten an dem zuvor bestimmten Maximum geteilt durch $\sqrt{2}$ lagen. Sie wurden aus der Messung in \autoref{fig:ResonanzkurveExampleSqrt2} entnommen. Die entsprechenden Frequenzen wurden wie zuvor mit einem hohen Fehler notiert. 
\\

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/Strom_Fein_51dOhm.pdf}
  \caption{Feine Resonanzkurve}
  \label{fig:ResonanzkurveExampleSqrt2}
\end{figure}

Für die Berechnung wurde nun \autoref{eq:Güte}, mit $f$ anstatt $\omega$ verwendet, da$\frac{\omega_0}{\Delta \omega} = \frac{2\pi f_0}{2\pi \Delta f} = \frac{f_0}{\Delta f}$. Die genutzten Werte sind mit Fehlern:
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
$f_{max}$ in Hz & $f_{left}$ in Hz & $f_{right}$ in Hz & $\Delta f$ in Hz \\ 
\hline 
$1385 \pm 5$ & $1040 \pm 5$ & $1835 \pm 5$ & $795 \pm 10$ \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
\caption{Werte für \SI{5.1}{\ohm}}
\end{table}

Wobei für den Fehler von $\Delta f$ einfache Fehlerfortpflanzung angewandt wurde ($\Delta f = \left| f_{left} - f_{right} \right| \Rightarrow \sigma_{\Delta f} = 2 \cdot \sigma_f$, Da $\sigma_{f_{left}} = \sigma{f_{right}} = \sigma_f$).
\\

Für den statistischen Fehler der Güte folgt mit der Fehlerfortpflanzung:
\begin{equation}
\sigma_Q = Q \cdot \sqrt{ \qty(\frac{\sigma_f}{f_{max}})^2 + \qty(\frac{2 \cdot \sigma_f}{\Delta f})^2}
\end{equation} 

Die Ergebnisse für alle Resonanzkurven finden sich in \autoref{tab:GüteGroupResonanzkurve}. Sie werden im Unterkapitel Vergleich optisch Dargestellt.

\input{Tabellen/GüteResonanzkurve.tex}

\FloatBarrier
\subsubsection*{Phasenverschiebung}
\FloatBarrier

Diese Messung wurde per Hand ausgelesen. Die Bestimmung der Resonanzfrequenz erwies sich als schwierig, durch den Sprung um die Null. Wir haben letztlich eine grafische Lineare Näherung durchgeführt um so den Wert grob zu bestimmen. Dafür nutzten wir die äußersten Punkte einer Vergrößerung des Phasenverschiebungsgrafen, sichtbar in \autoref{fig:PhasenverschiebungExamplePeak}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/Vergrößerung_Phasenverschiebung_Fein_51dOhm.pdf}
  \caption{Vergrößerung der feinen Phasenverschiebung}
  \label{fig:PhasenverschiebungExamplePeak}
\end{figure}

Die Frequenzen bei denen die Phasenverschiebung $\pm$45° war, wurden aus den Rohdaten selbst abgelesen. hier wurde je das entsprechende Mittel zwischen dem Punkt vor und dem nach 45° gewählt. Exemplarisch sei dafür eine Grafik der Phasenverschiebungskurve beigefügt, siehe \autoref{fig:PhasenverschiebungExample45}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/Phasenverschiebung_Fein_51dOhm.pdf}
  \caption{Feine Phasenverschiebung}
  \label{fig:PhasenverschiebungExample45}
\end{figure}


Für Resonanzfrequenz und die Frequenzen bei $\pm$45° Phasenverschiebung erhielten wir:
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
$f_{max}$ in Hz & $f_{left}$ in Hz & $f_{right}$ in Hz & $\Delta f$ in Hz \\ 
\hline 
$1394 \pm 5$ & $1048 \pm 5$ & $1865 \pm 5$ & $817 \pm 10$ \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
\caption{Werte für \SI{5.1}{\ohm}}
\end{table}

Dabei wurden die Fehler gewählt wie zuvor. Die Berechnung der Güte, sowie dessen Fehler verliefen Analog zur Bestimmung über die Resonanzkurve. Die Ergebnisse für alle Widerstände finden sich in \autoref{tab:GüteGroupPhasenverschiebung}

\input{Tabellen/GütePhasenverschiebung.tex}

\FloatBarrier
\subsubsection*{Spannungsüberhöhungen}
\FloatBarrier

Für die Bestimmung über die Spannungserhöhungen an Kondensator und Spule, haben wir den Schnittpunkt der beiden Kurven grafisch bestimmt, dafür wurde eine Vergrößerung von \autoref{fig:SpannungsüberhöhungExampleComplete} benutzt \footnote{Da dies die höchste vermessene Güte ist, wirkt die Spannungsüberhöhung recht eindrucksvoll. Im späteren Verlauf, bei Güten unter 1, wirkt die Spannungsüberhöhung als eine Spannungserniedrigung.}, siehe \autoref{fig:SpannungsüberhöhungExamplePeak}. 

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/Vergrößerung_Spannung_Fein_51dOhm.pdf}
  \caption{Vergrößerung der feinen Spannungsüberhöhung}
  \label{fig:SpannungsüberhöhungExamplePeak}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/Spannung_Fein_51dOhm.pdf}
  \caption{Feine Spannungsüberhöhung mit Erzeugerspannung}
  \label{fig:SpannungsüberhöhungExampleComplete}
\end{figure}


Es wurde der Messpunkt genommen, der am nächsten an der Frequenz des Schnittpunktes lag. Um die Auflösung der Messung zu kompensieren, wurde ein Ablesefehler von $\sigma_{U,ablese} = \SI{0.01}{\volt}$ angenommen. 
\\

Die Erzeugerspannung wurde an dem entsprechenden Messpunkt ausgelesen. Es ergaben sich Werte von:

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
$U_{C,max}$ in V & $U_{L,max}$ in V & $U_{0,C}$ in V\\ 
\hline 
$3.64 \pm 0.01$ & $3.65 \pm 0.01$ & $2.12 \pm 0.01$ \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
\caption{Werte für \SI{5.1}{\ohm}}
\end{table}

Diese wurden nach \autoref{eq:Güte} in die Güte umgerechnet. Dabei folgte der statistische Fehler für beide Messungen aus:
\begin{equation}
\sigma_Q = Q \cdot \sqrt{ \qty(\frac{\qty(sigma_{U,ablese}^2 + sigma_U^2)}{U_{max}})^2 + \qty(\frac{\qty(sigma_{U,ablese}^2 + sigma_U^2)}{U_0})^2}
\end{equation}

Dabei ist $\sigma_U$ der Fehler auf das CASSY-Messgerät welcher aus der Rauschmessung bestimmt wurde. Er war in unserer Messung $\sigma_U \approx \SI{68}{\micro\volt}$.
\\

So folgen die Ergebnisse für diese Messverfahren in \autoref{tab:GüteGroupKondensatorspannungsüberhöhung} und \autoref{tab:GüteGroupSpulenspannungsüberhöhung}.


\input{Tabellen/GüteKondensatorspannungsüberhöhung.tex}
\input{Tabellen/GüteSpulenspannungsüberhöhung.tex}


\FloatBarrier
\subsubsection*{Impedanz der Bauteile}
\FloatBarrier

Zuletzt wurde noch die Impedanz der Bauteile verwendet um die Güte zu bestimmen. Dafür wurden die in der Vorbereitung mit dem Multimeter bestimmten Werte verwendet.
\\

Die Berechnung der Güte wurde wieder nach \eqref{eq:Güte} durchgeführt:
\begin{equation}
Q = \frac{1}{R+R_L} \cdot \sqrt{\frac{L}{C}}
\end{equation}
Der Fehler darauf folgte aus den systematischen Fehlern des Multimeters, die oben mit angegeben sind. Der systematische Fehler lautet:
\begin{equation}
\sigma_Q = Q \cdot \sqrt{ \qty( \frac{\qty( \sqrt{\qty(noR \cdot \sigma_R)^2 + \qty(\sigma_{R,L})^2} )}{R + R_L})^2 + \qty(\frac{1}{2} \cdot \frac{\sigma_C}{C})^2 + \qty(\frac{1}{2} \cdot \frac{\sigma_L}{L})^2 }
\end{equation}
Dabei ist $noR$ die Anzahl der Widerstände die in Reihe geschaltet sind.
\\

Die darüber bestimmten Werte und systematischen Fehler finden sich in \autoref{tab:GüteGroupImpedanz}.

\input{Tabellen/GüteImpedanz.tex}


\FloatBarrier
\subsubsection*{Vergleich}
\FloatBarrier

Die Güten der einzelnen Messverfahren wurden grafisch Verglichen:

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Grafiken/errorplot_51dOhm.pdf}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Grafiken/errorplot_61dOhm.pdf}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Grafiken/errorplot_100dOhm.pdf}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Grafiken/errorplot_151dOhm.pdf}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Grafiken/errorplot_200dOhm.pdf}
  \caption{Güte Bestimmung mit Fehlerbalken für alle Widerstände}
  \label{fig:GüteErrorplotAll}
\end{figure}

Die soll Werte entsprechen den Werten die über die Impedanz der Bauteile bestimmt sind, sie werden in die Mittelwerte nicht mit einbezogen sondern gelten als der zu erreichende Wert.
\\

Wie man sieht sind die Ergebnisse des Verfahrens über die Phasenverschiebung zunehmend abweichender von den restlichen Werten. Insbesondere bei hohen Widerständen sind sie nicht mit den restlichen Werten verträglich. 
\\

Auch die Werte der Resonanzkurve weichen immer weiter ab, aber sie befinden sich mit den Fehlern der anderen noch in einem 2$\sigma$ Intervall.
\\

Es sei angemerkt, dass die Phasenverschiebung sich immer weiter nach Unten und die Resonanzkurve sich immer weiter nach oben verschieben.
\\

Das gewichtete Mittel wird aus Resonanzkurve und den Überspannungen berechnet.
\\

Um abschließend zu Prüfen ob unsere Berechnungen Sinn ergeben, wurde eine lineare Regression durchgeführt. Die Güte folgt der Gleichung $Q = \frac{1}{R+R_L} \cdot \sqrt{\frac{L}{C}}$. Somit haben wir eine Gerade mit dem Modell:
\begin{equation}
Q = \frac{1}{R+R_L} \cdot \sqrt{\frac{L}{C}} = m\cdot x + b
\end{equation}
Wobei $m$ die Steigung in \SI{}{\ohm} und $b$ der Einheitslose y-Achsenabstand ist.
\\

Für die lineare Regression wurde die Methode der kleinsten Quadrate genutzt. Dabei wurde der für die Regression als systematisch wirkende Fehler der Bestimmung des Widerstandes nicht berücksichtigt.
\\

Es wurden anstatt der gewichteten Mittelwerte, alle Messwerte (außer den soll Werten aus der Impedanz der Bauteile und den Werten der Phasenverschiebung) verwendet. Der entsprechende Graf ist in \autoref{fig:GüteLinReg}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=1.15\textwidth]{Grafiken/lineareRegressionGüte.pdf}
  \caption{Güte Bestimmung mit Fehlerbalken für alle Widerstände}
  \label{fig:GüteLinReg}
\end{figure}

Dabei ist ndof die Anzahl der nicht belegten Freiheitsgrade. Für jeden der 5 Widerstände gibt es 3 Werte, somit 15 Punkte die in die Regression einfließen. Jedoch sind zwei durch die Faktoren der Regression belegt, somit bleiben 13.
\\

Die Anpassungsgüte der Regression ist suboptimal. Dabei schlägt besonders die Messung bei \SI{15.1}{\ohm} weit aus dem Rahmen. Auch weicht die Messung von \SI{6.1}{\ohm} leicht ab. Interessanterweise sind es in beiden Fällen die Messungen mit mehr als einem Widerstand in Reihe geschaltet, die abweichen.
\\

Die aus der Regression bestimmten Werte lauten:

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
Steigung $m$ in $\SI{}{\ohm}$ & y-Achsenabschnitt $b$\\ 
\hline 
$11.102 \pm 0.048$ & $0.001 \pm 0.004$ \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
\caption{Regression Güte}
\end{table}

Die erwartete Steigung liegt bei $m = \sqrt{\frac{L}{C}} \approx \SI{11.04}{\ohm}$. Somit ist die Messung im Bereich des bei den Bauteilen erwarteten.
\\


\FloatBarrier
\clearpage
\subsection{Versuch mit Oszilloskop}

\begin{aufgabe}{Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung}
  Beschreibung des Versuchsaufbaus einschließlich
  Schaltbild. Beschreibung der Versuchsdurchführung mit verwendeten
  Messwerterfassungseinstellungen, Messbereichen, Triggerbedingungen.
\end{aufgabe}

Für diesen Teilversuch wurden folgende Materialien verwendet:
\begin{verbatim}
- Oszillospkop
- Frequenzgenerator
- Spule mit 250 Windungen
- Kondensator 10µF
- Widerstand 5,1Ω

- ausreichend Kabelbrücken und Kabel
- Steckplatte
\end{verbatim}

Die verwendeten Bauteile wurden wie in \autoref{fig:AufbauOszi} zusammengebaut nach \autoref{fig:SchaltplanOszi}. Dabei sind $Ch_1$ und $Ch_2$ 2 der 4 Kanäle des Oszilloskops. Beide Kanäle werden intern mit der gleichen Masse verbunden.
\\

Der Schwingkreis an sich bleibt, bis auf ein Austauschen des Widerstandes, unangetastet.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{circuitikz}[european resistors, voltage dir=noold]
% LCR Cassy Schaltung
\draw(0,0) -- (1,0) to[sinusoidal voltage source, l=$U(t)$](3,0) --(5,0) -- (5,-3) to[european resistor, l=$R$](3,-3) to[capacitor, l=$C$](2,-3) to[cute inductor, l=$L$](0,-3) -- (0,0);

%Channel 1
\draw (3,-3) -- (3,-5) ++(0,0) node[ocirc
]{$Ch_1$};

%Channel 2
\draw (0,-3) -- (0,-5) ++(0,0) node[ocirc
]{$Ch_2$};

%Ground
\node [ground] at (5,-3) {};


\end{circuitikz}
\end{center}
\caption{LCR-Schwingkreis Schaltplan für Oszilloskop}
\label{fig:SchaltplanOszi}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Bilder/394493_2E1_Oszi_Aufbau.jpg}
  \caption{Aufbau Oszilloskop Teilversuch}
  \label{fig:AufbauOszi}
\end{figure}



\FloatBarrier

Für die Durchführung des Versuches, haben wir den Frequenzgenerator auf eine Amplitude gestellt, die mit unserem Widerstand die \SI{2}{\ampere} Grenze des Oszillator nicht überschreiten würde. Da unser System \SI{5.3}{\ohm} aus dem Widerstand und \SI{1.1}{\ohm} aus der Spule erhält, konnten wir eine Spannung von etwas unter \SI{5}{\volt} wählen. Die genaue Zahl wird vom Frequenzgenerator nicht angegeben.
\\

Das erste Ziel bestand nun darin die Resonanzfrequenz zu finden. Diese liegt bei einer Phasenverschiebung von 0°. Auf Kanal 1, liegt die Spannung die noch nicht durch den Schwingkreis Phasenverschoben ist, auf Kanal 2 die, die es ist. Die Triggerbedingung wurde auf automatisch belassen. Wir haben nun die sogenannte Lissajous-Figur genutzt, um die Resonanzfrequenz zu finden.
\\

Dafür wählten wir am Oszilloskop über das Display Menü die XY Darstellung. In diesem Modus wird ein Kanal als X verwendet und der andere als Y. Solange eine Phasenverschiebung zwischen den beiden ist, bildet sich als Bild eine Ellipse aus. Um diese noch gut sichtbar zu machen, wurde die Nachleuchtzeit auf 2 Sekunden gestellt.
\\

Nun haben wir die Frequenz am Generator verstellt. Die Ellipse kollabierte zu einer Geraden \footnote{Da $const_1 \cdot cos(\omega t)$ gegen $const_2 \cdot cos(\omega t)$ gegeneinander aufgetragen wird.} (siehe \autoref{fig:Lissajou}). Um die Genauigkeit zu erhöhen, wurde die Empfindlichkeit der Kanäle bis auf das Minimum von \SI{10}{\milli\volt} schrittweise reduziert.
\\
\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Bilder/394493_2E1_Lissajou.jpg}
  \caption{Lissajous-Figur}
  \label{fig:Lissajou}
\end{figure}

\FloatBarrier
Nachdem wir so die Resonanzfrequenz bestimmt und notiert haben, sind wir wieder in die $X(t)$ Ansicht übergegangen. Dort konnten wir die beiden Kanäle in Phase sehen (\autoref{fig:phasendifferenz0}). Die Cursor wurden nun auf die Maxima des Kanals 1 gelegt, der Kanal der die Phasenverschiebung zum Strom erhält. Wir konnten auf diese Weise das zweifache der Amplitude unter $\Delta V$ ablesen.
\\

Nachdem dieser Wert notiert war, haben wir die Cursor auf das Maximum geteilt durch $\sqrt{2}$ verschoben. Wenn der Spannungswert eine Phasenverschiebung von 45° hätte, sollte er diese Amplitude haben.
\\

Die Frequenz wurde wieder am Frequenzgenerator geändert. Zuerst wurde sie erhöht, bis die Amplitude sich an die Position des Cursors anlegte. Diese Frequenz wurde notiert. Um zu prüfen ob auch tatsächlich der richtige Punkt getroffen wurde (Die Cursor besitzen nur eine endliche Genauigkeit), haben wir die Zeit-Cursor genutzt. Diese wurden je auf die Amplituden der beiden Kanäle gelegt, wie man in \autoref{fig:Zeitdifferenz} erkennen kann. Die entsprechende Zeit wurde notiert und mit \autoref{eq:zeitdifferenz} in die Phasendifferenz übersetzt. Aufgrund der Schrittweite des Cursors ist ein genaues Treffen von 45° unwahrscheinlich.

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Bilder/394493_2E1_Oszi5.jpg}
  \caption{Resonanzfrequenz}
  \label{fig:phasendifferenz0}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Bilder/394493_2E1_Oszi_time2.jpg}
  \caption{Zeitdifferenz für die Bestimmung des Phasenunterschieds}
  \label{fig:Zeitdifferenz}
\end{figure}


\FloatBarrier
\clearpage
\begin{aufgabe}{Bestimmung der Güte mit dem Oszilloskop}
  Bestimmen Sie für einen Wert von $R$, den Sie auch bei der Messung
  mit Cassy verwendet haben, die Resonanzfrequenz sowie die
  Frequenzen, bei denen die Spannung auf $U_\mathrm{max}/\sqrt{2}$
  abgefallen ist, mit dem Oszilloskop. Zeigen Sie entsprechende
  Screenshots des Oszilloskops zur Illustration. Wiederholen Sie die
  Messung mehrfach, um die Messunsicherheiten
  abzuschätzen. Tabellieren Sie Ihre Ergebnisse. Berechnen Sie die
  Güte und vergleichen Sie das Ergebnis mit dem bei der Messung mit
  Cassy erhaltenen Wert.
\end{aufgabe}

Die Bilder die die Versuchsdurchführung genauer beschreiben, befinden sich im Kapitel 6, da sie im Kontext der Versuchsdurchführung dort besser geeignet sind. Hier werden die dort bestimmten Messwerte Tabellarisch aufgeführt:

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
Messwert & gemessen\\ 
\hline 
Resonanzfrequenz & \SI{1390.6}{\hertz} \\ 
Cursor 1 & \SI{2.32}{\volt} \\ 
Cursor 2 & \SI{-2.40}{\volt} \\ 
$\Delta\SI{}{\volt}$ & \SI{4.72}{\volt} \\ 
$U_0$ / $\sqrt{2}$ & \SI{1.669}{\volt}\\
\hline 
rechte Frequenz & \SI{1820.9}{\hertz}\\
$\Delta t$ & \SI{68}{\micro\second}\\
$\phi$ & \SI{44.58}{}°\\
\hline 
linke Frequenz & \SI{1040.9}{}\\
$\Delta t$ & \SI{120}{\micro\second}\\
$\phi$ & \SI{44.97}{}°\\
\hline 
$\Rightarrow \Delta f$ & \SI{780}{\hertz}\\
\hline
\end{tabular} 
\end{center}
\caption{Messwerte Oszilloskop}
\end{table}

Für die Bestimmung der Güte wurde auf jede gemessene Frequenz ein Fehler von $sigma_f = \SI{1}{\hertz}$ angenommen. Auf $\Delta f$ dementsprechend das doppelte. Die Güte errechnete sich wie zuvor aus:
\begin{equation}
Q = \frac{\omega_0}{\Delta \omega} = \frac{f_0}{\Delta f} \approx \frac{\SI{1390.6}{\hertz}}{\SI{780}{\hertz}} \approx 1,783
\end{equation}
Der statistische Fehler darauf folgt mit Fehlerfortpflanzung: 
\begin{equation}
\sigma_Q = Q \cdot \sqrt{\qty(\frac{\sigma_f}{f_0})^2 + \qty(\frac{2\cdot\sigma_f}{\Delta f})^2} \approx 0.005
\end{equation}

Das Ergebnis lauten also:
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|}
\hline
$Q = 1,783 \pm 0.005$\\
\hline
\end{tabular} 
\end{center}
\caption{Ergebnisse Oszilloskop}
\end{table}

Wie man sehen kann weicht das Ergebnis stark von den Ergebnissen der CASSY Messung und dem erwarteten Wert aus der Impedanz der Bauteile ab.
\\
Tatsächlich wäre mit dem Oszilloskop vermutlich ein um ein vielfaches genaueres Ergebnis erzielbar, wenn man mehr Zeit hätte, um alle Funktionen auszunutzen. Die Breite der Cursor wird eine große Fehlerquelle gewesen sein, da wir glauben, dass die über die Lissajous-Figur bestimmte Resonanzfrequenz so akkurat war, wie es uns möglich war.
\\

In weiterführenden Experimenten wäre es Interessant, herauszufinden, ob die Widerstands abhängige Resonanzfrequenz aus den CASSY Messungen ein Relikt der Messeinstellungen ist, oder womöglich ein Fehler der Steckverbindungen oder Bauteile.